\section{Arquitetura Virtual} % (fold)
\label{sec:Arquitetura Virtual}
A virtualização conquistou há já algum tempo o seu lugar no centro de dados. Uma infraestrutura virtualizada permite otimizar a administração de sistemas, realocação e aproveitamento de recursos e alcançar eficiência energética.

O projeto desenvolvido apoia-se numa arquitetura virtual para o seu funcionamento. Sendo o objetivo implementar um sistema \ac{PaaS} pretende-se que cada um dos componentes da infraestrutura seja desacoplado dos restantes, assim, conta-se com um total de seis máquinas virtuais (\emph{VM}) para a criação da arquitetura.

Claramente trata-se de um serviço a ser disponibilizado na Internet, como tal, pressupõe a existência serviços e mecanismos de gestão a acesso à de rede. A cada \emph{VM} é atribuída uma tarefa específica, sendo a distribuição realizada da seguinte forma,

\begin{itemize}
  \item \ac{DNS}
  \item \emph{Front Controller}
  \item Repositório de Dados (\emph{PostgreSQL})
  \item Servidores Aplicacionais (\emph{JBoss}, \emph{PHP-FPM})
  \item Servidor de Armazenamento
  \item Compilação de pacotes personalizados
\end{itemize}

As \emph{VMs} dispõem de características hardware virtualizado muito idênticas, 1GB de memória, 12GB armazenamento, dois interfaces de rede e \emph{CPU} (\emph{/proc/cpuinfo}) anunciado como \emph{Quad Core} a 2Ghz. Como exceção apresenta-se a \emph{VM} que serve como ponto de acesso exterior com um interface de rede adicional e a \emph{VM} dedicada ao armazenamento, com um disco extra 12GB.

De forma a facilitar o acesso às \emph{VMs}, realizado inicialmente apenas por \emph{SSH}, implementou-se acesso \emph{VPN} que, mais tarde acabou por servir como \emph{gateway} para os serviços de acesso às \emph{VMs}. Esta estrutura permitiu um acesso simplificado a todos os componentes da arquitetura, inclusive a utilização dos serviços disponibilizados internamente e necessários para a realização de testes.

Inicialmente todas as máquinas passaram por uma atualização geral de software e a respetiva remoção de serviços desnecessários como \emph{X-Windows} e componentes relacionados.
% section Arquitetura Virtual (end)

\subsection{Armazenamento} % (fold)
\label{sec:Armazenamento}
A solução de armazenamento teve dois concorrentes, \emph{GFS2} da \emph{Red Hat} e \emph{OCFS2} da \emph{Oracle}. Optou-se pelo \emph{OCFS2}, visto que este facilitou a configuração da cluster de armazenamento, apresentou um maior desempenho ao lidar com ficheiros de tamanho reduzido (ex. páginas web) e as principais funcionalidades são idênticas às do \emph{GFS2}.

O fornecimento do bloco de armazenamento deve estar de acordo com o tipo de serviço, neste caso, baseado em \emph{cloud computing}. Desta forma, pretende-se armazenamento distribuído e partilhado por todos os nós intervenientes, bem como, a capacidade de o redimensionar a qualquer momento e sem interrupções.

A \emph{VM} a cargo de armazenamento contempla os requisitos supracitados. Opera ou pode operar como \ac{SAN}, exporta um bloco de armazenamento por \emph{iSCSI} que é utilizado por todas as \emph{VMs} com necessidade de armazenamento. Por sua vez, cada \emph{VM}, configurada como nó participante do \emph{cluster} monta o bloco de armazenamento e acede a este sistema de ficheiros distribuído de forma transparente.

A configuração apresentada pode claramente ser melhorada acrescentando configuração de mais caminhos para o acesso (\emph{multipath}), agregando mais pontos de armazenamento e, a nível de replicação, implementar \emph{RAID-1} em rede (ex. \emph{DRBD}). A arquitetura de armazenamento fica um pouco à margem do âmbito do projeto, contudo, foi contemplada e implementada de forma a escalar.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{images/architecture}
  \caption{Arquitetura Virtual}
  \label{fig:architecture}
\end{figure}
% section Armazenamento (end)

\section{Infraestrutura Aplicacional} % (fold)
\label{sec:Infraestrutura Aplicacional}
A \emph{stack} aplicacional disponibilizada aos cliente fornece \ac{PHP} como linguagem de desenvolvimento e \emph{PostgreSQL} para repositório de dados. Esta \emph{stack} apoia-se na restante infraestrutura de suporte que garante o seu funcionamento.

Os serviços de apoio à infraestrutura encontram-se espalhados pelas diferentes \emph{VMs}, deste modo, separando a carga de utilização, facilitando atualizações e gestão do sistema. Desta estrutura aplicacional apenas se verificou a necessidade de acrescentar dois pacotes, sendo eles \emph{NGINX} e \emph{PHP-FPM}, uma vez que não se encontravam na distribuição base.

Ao longo das seguintes sub-secções são descritos cada um dos componentes do sistema com detalhe adequado.
% section Infraestrutura Aplicacional (end)

\subsection{Serviço \ac{DNS}} % (fold)
\label{sub:Servico DNS}
O \ac{DNS} é um componente indispensável em qualquer infraestrutura em rede, sem ele a resolução de endereços seria impossível. Neste projeto é utilizado para gerir o domínio que lhe foi delegado \emph{paas.lsd.di.uminho.pt}, mas também, para manter os domínios personalizados definidos pelos clientes do serviço.
 
Este serviço é implementado com \emph{BIND9}, um servidor de \ac{DNS} utilizado em grande escala, conhecido pelas suas vantagens, mas também pelas vulnerabilidades de segurança que têm vindo a ser encontradas e corrigidas.

Não existiu necessidade de configurações esotéricas, apenas a definição considerada normal de zonas e respetivos ficheiros de configuração. Destaca-se apenas que corre num ambiente isolado, uma técnica designada de \emph{chroot} já pré-configurada na distribuição utilizada \emph{CentOS}
% subsection Serviço \ac{DNS} (end)

\subsection{\emph{Front Controller}} % (fold)
\label{sec:Front Controller}
  Um \emph{router} é uma peça fundamental para este tipo de serviço. Estamos perante o fornecimento de uma plataforma que propociona a colocação de determinada aplicação num ambiente elástico e gerido, como tal espera-se a sua utilização por diversos clientes com diferentes aplicações e domínios. À chegada de um pedido de acesso a uma aplicação é necessário reencaminhá-lo de forma adequada. Aqui entra em ação o \emph{front fontroller}.

  Implementado com \emph{NGINX}, um servidor web de alta performance que conta também com funcionalidade \emph{reverse proxy} e desenvolvido pelo Russo Igor Sysoev, tem vindo a ganhar alguma tração em implementações que necessitam de um \emph{Front Controller}.

  A sua pequena pegada de memória e alta capacidade de despachar pedidos, bem como a funcionalidade \emph{reverse proxy} que permite a configuração como \emph{front controller} motivaram a sua escolha. O segundo candidato conhecido como \emph{Varnish Cache}\footnote{http://www.varnish-cache.org/} foi eliminado simplesmente por se considerar a configuração do \emph{NGINX} mais intuitiva.

  Como ilustrado na Figura~\ref{fig:front_controller} este serviço encontra-se configurado para simplesmente despachar o pedido para o processo do servidor aplicacional definido para o cliente, como também para servir conteúdos estáticos sem necessidade de perturbar o servidor aplicacional. Optou-se por não configurar os mecanismos de \emph{cache}, uma vez que podia afetar os conteúdos dinâmicos apresentados nas páginas criadas pelos clientes.

Outra vantagem a salientar é a capacidade de configuração para balanceamento de carga, esta pode ser configurada para \emph{unix sockets} ou portas. Cada bloco de configuração que define o caminho que o pedido deve seguir pode albergar diferentes destinos, quer isto dizer, que facilmente se escala uma aplicação servindo-a a partir de diferentes servidores ou mesmo processos de servidor aplicacional.

A configuração para cada cliente é gerada na altura em que o serviço é registado e armazenada em ficheiros independentes. Este formato permite alteração fácil das configurações pré-definidas na subscrição.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/reverse_proxy}
  \caption{Front Controller (Reverse Proxy)}
  \label{fig:front_controller}
\end{figure}

% subsection Front Controller (end)

\subsection{Repositório de Dados} % (fold)
\label{sub:Repositorio de Dados}
Como repositório de dados optou-se por \emph{PostgreSQL}, uma base de dados relacional livre e reconhecida mesmo nos meios empresariais. Foi também a base de dados utilizada ao longo do ano letivo para outros projetos.

Faz parte da \emph{stack} aplicacional fornecida aos clientes, mas é também utilizada para suportar o sistema interno. A forma de implementação segue uma premissa obrigatória no âmbito deste projeto, a mobilidade. Assim, o que se cria são \emph{clusters} de dados, uma para o serviço e uma por cada cliente do serviço, desta forma, sempre que se verificar necessário migrar um cliente, basta mover o \emph{cluster} completo, tendo a certeza que todas as bases de dados que o compõem também seguem. 

O acesso à base de dados a partir do exterior não é possível, o que obriga o cliente a enviar \emph{scripts} de inicialização de dados juntamente com a aplicação. Mas, claramente, uma vez colocada a aplicação o acesso é possível. O facto de não existir um acesso direto a partir do exterior pode desmotivar o cliente a utilizar a infraestrutura, mas não nos foi possível implementar um \emph{"router"} para a base de dados atempadamente.

O \emph{cluster} de dados é criado \emph{on-demand} na altura da criação do serviço e fica ao dispor do cliente, como não se trata de bases de dados partilhadas, o cliente tem poder de \emph{superuser}, quer isto dizer que pode acrescentar funcionalidade à base de dados, como por exemplo, funcionalidade geoespacial, algo que não seria possível num ambiente partilhado.
% subsection Repositório de Dados (end)

\subsection{Servidor Aplicacional} % (fold)
\label{sub:Servidor Aplicacional}
A implementação cobre dois servidores aplicacionais distintos, \emph{JBoss} para os serviços e \emph{PHP-FPM} que faz parte da \emph{stack} aplicacional fornecida aos clientes.

\emph{JBoss} alberga as páginas relativas ao serviço, ou seja o \emph{Front Office}, \emph{Backoffice} e área de administração do cliente e administrador de sistema. Já o \emph{PHP-FPM} serve as aplicações colocadas pelos clientes, é de notar que cada cliente tem acesso a uma instância do \emph{PHP-FPM} independente que gere um conjunto de processos aplicacionais \emph{PHP}, estes processos designam-se de \emph{workers} e são uma das opções do serviço que o cliente pode escolher.

Relativamente ao \emph{PHP-FPM}, o número de \emph{workers} define a capacidade de processamento disponibilizado à aplicação, assim, quantos mais \emph{workers} mais capacidade para aceitar e processar pedidos existe. É claro que o número de \emph{workers} influência o valor do serviço, mas estes processos são \emph{on-demand}, pode ser acrescentados ou removidos de forma dinâmica e de acordo com os requisitos do cliente.

Os acessos a estes servidores não são diretos, são despachados pelo \emph{front controllers} e entregues ao processo do respetivo cliente, de acordo com o domínio visitado. Este despacho não tem qualquer impacto na velocidade de acesso ao serviço, uma vez que o \emph{front controller} só realiza essa tarefa, não executa qualquer processamento extra.
% subsection Servidor Aplicacional (end)
